黎智英捐款案, 律政司：不作檢控

黎智英捐款案 律政司：證據不足 不作檢控
2018/2/1 — 16:59

律政司今午發出詳盡聲明，指廉政公署已就有關李卓人、梁家傑、涂謹申、毛孟靜、陳淑莊、黎智英及Mark Simon的多項投訴進行全面調查。律政司在仔細考慮廉署提交的調查報告及相關資料後，認為沒有足夠證據對上述人士提出檢控。

聲明指，現有證據顯示，黎智英透過Mark Simon向李卓人及梁家傑分別提供150萬元及30萬元。至於涂謹申、毛孟靜及陳淑莊，則並無證據顯示他們收取黎智英或Mark Simon的任何款項。

對李卓人及梁家傑的主要指控，是他們沒有向立法會申報其各自收取的款項，可能構成普通法下的公職人員行為失當罪。而黎智英及Mark Simon被指涉嫌觸犯與公職人員行為失當有關的罪行。

聲明指，在類似的背景下，梁國雄在區域法院DCCC 546/2016一案中，被控一項公職人員行為失當罪。他被指以當時為立法會議員的身分，透過Mark Simon收取黎智英一筆25萬元的款項，而沒有向立法會作出申報，經審訊後被裁定罪名不成立。

在該案中，區域法院法官李運騰指出，

（一）並沒有規定立法會議員不得接受任何人士或機構的捐款／財務資助；
（二）如立法會議員代表其政黨／組織收取捐款／財務資助，並不觸及申報的規定；
（三）證據上不能在毫無合理疑點下否定梁國雄可能代表其政黨（即社會民主連線）收取上述款項；及
（四）根據上述（三），並不能斷定梁國雄有責任向立法會申報該筆收取的款項。

與該案類似，現有的證據顯示，李卓人及梁家傑有可能代表其政黨／組織收取相關款項，並無合理機會按所需標準證實李卓人及梁家傑個人收取有關款項。按前述的基礎，他們沒有責任向立法會申報收取上述款項。因此，不能證實他們觸犯公職人員行為失當的罪行。

由於不能證實李卓人及梁家傑觸犯公職人員行為失當的罪行，所以也沒有合理的機會證實黎智英及Mark Simon涉及公職人員行為失當有關的罪行。

案中也沒有足夠的證據證實上述人士觸犯其他刑事罪行。

律政司決定不對上述人士提出檢控，並對上述案件的決定作出解釋，讓市民對這宗備受公眾關注的案件有全面和充分的了解。

諗起胡仙案

證明黎智英係中共臥底